【東京沙林毒氣事件】最接近真理教的導演 ─ 森達也：真實有時會傷人

我知好長，但希望大家都可以抽啲時間睇下
希望讀者唔好再盲目相信傳媒

【星期日人物】最接近真理教的導演 ─ 森達也：真實有時會傷人
撰文: 關震海 攝影: 傅而雅
11 Mar 2018

1995年，東京地鐵發生沙林毒氣事件，13人死亡，6千多人受傷，慘案轟動全球。

距今23年，2018年1月日本法院終於結束悠長的審訊。122被告當中13人被判死刑，當中包括真理教教主麻原彰晃。日本戰後一宗轟動國際的宗教殺人事件，日人聞「真理教」色變，凡跟真理教有關的，與魔鬼邪惡無異。邪教陰霾不散，死難家屬、市民要求「快些了斷」麻原彰晃的呼聲不絕：為何麻原彰晃仍然未死？真相究竟是怎樣的？

23年前，一個寂寂無名的電視台節目編輯拿起似懂非懂的大型攝錄機，只有他能走進真理教信徒人羣之中，長時間記錄了信徒的日常，一人製作《A》與《A2》兩齣紀錄片。他是森達也，一個最接近真理教的導演。

影像持客觀是幻想

紀錄片沒有令森達也名成利就，他與他的作品《A》「被透明」了十五年。傳媒封殺，逼使森達也放下攝錄機，執筆隱逸於行文間，不再舉機拍攝。

森達也在過去被冷落的日子曾著書探討死刑。

四年前，被㖮為「日本貝多芬」聽障音樂天才佐村河內守被質疑裝聾，事源佐村的拍檔在傳媒面前稱自己才是作曲人，頃刻間佐村河內守在人前變了「請槍」說謊的音樂騙子。當時森達也被邀請替佐村河內守著書記錄生活，當他走到佐村的家，屋內昏暗的佈置與不協和的灰貓，他靈機一觸，再引發拍攝的衝動：這應該是拍影像的材料。他用數碼攝錄機拍攝《FAKE》，全程記錄佐村河內守在家接受媒體的訪問，與媒體播放呈現的「真相」對比下，兩個版本差距甚遠。

《A2》十五年後，2014年的《FAKE》再探討媒體發放的資訊真亦假時假亦真的一面。森達也的名字，再次矚目影壇。年輕人開始在網上好奇翻看《A》、《A2》，用不同的視角看真理教。

真理教帶給森達也的人間冷暖，他感受至深，三齣作品令他對「影像」、「真相」與「媒體」建構出一套獨有的看法。「影像的客觀、中立對我來說是幻想，但對於新聞來說，縱使知道這是幻想，仍然要保持客觀中立去找真相。紀錄片不用這樣，是將自己想法、感情、憤怒、悲傷放進影像。這是優先的事情，這就是紀錄片。」拍攝《FAKE》，森達也曾多次被追問：是否相信佐村河內守是聾的？森達也坦然回應：佐村先生是聽不到的。鏡頭不躲在人後，在人前他亦沒有收起自己的看法。

一切由攝影師缺席那天說起

森達也批判式紀錄風格，一切由電視台專業的攝影師缺席那一天說起。

森達也本身是拍攝的門外漢，1995年3月東京爆發地鐵沙林毒氣事件，森達也是電視台的稿件編輯員，他負責的新聞節目要在事件上搶新聞，拍攝真理教途中，現場的攝影師不拍便跑了，留下一句：「森達，要拍你自己拍。」「當時謠言都說不可以跟真理教的教徒有接觸，一接觸便會死，更何況電視台要進入教內拍攝。」森達也憶述說。當時有妻有兒的森達也收到電視台的「命令」說一定要拍，於是他硬着頭皮背起大型攝錄機進入真理教的總部。

《A》的拍攝手法一時zoom in，一時zoom out，像小孩子玩弄攝錄機一樣，按潛意識去拍攝，主流傳媒不太關心的事諸如教徒歌唱的歌詞，他照樣 Roll機拍攝。 森達也笑稱：「當時的攝影師是不准外行人碰攝錄機，所以我是完全不懂攝錄機的操作。當我對現場的人與事想知多一點的時候便zoom in，有時只是不懂攝錄機的操作，失焦而已。回想起來，真的不好意思。」

批判始於舉機拍攝

只有森達也的鏡頭可以走進真理教信徒之中，追蹤式拍攝，順利訪問多名信徒，內容充實，這正是傳媒「羣狼」欲撲的獵物。森達也的旁觀式拍攝，無意中將媒體的「狼性」捲入鏡頭。電視台記者不由分說的衝到信徒面前「扑咪」取數句回應；採訪隊伍身後鼓噪的攝影大哥為了拍攝信徒，像小孩在地上撒賴向信徒粗言叫喊。森達也的採鏡跟大台越走越遠，他開始不聽指令，最後決定自資拍攝。

千禧年上映續集《A2》，日媒依然冷處理。

「當時的電視台跟我說：要醜化真理教，要將真理教描繪成殘忍的，將信徒拍成是冷血的危險人物，將真理教拍成危險的組織；但當你看到他們（信徒）的笑臉便知道，有些人是大方的、有善的、柔和的。為何如斯平和的情況，突然會觸發殘酷的事件才是最重要探討的事呀！」森達也至今仍不忘當日舉機拍攝的初衷。

媒體培養出來的森達也開始反思媒體呈現的「真相」，他說一切始於拿起攝錄機的一刻開始。「傳媒所說的不是謊話的，他們所說的是一部分，是簡單的訊息，是令觀眾愉快的部分，有窺私的部分，有最刺激的部分。讀者看這個閱這些，事實便會真的變成這樣。我什麼時候有意識去反映，便是我手執攝錄機的一刻了。」在新作《FAKE》，他同樣批判傳媒，傳媒用自己的非科學的準則去判斷一個人「聾」或「健全」，亦單純地相信願意出來指證的受訪者。

「默殺」的十五年 「留白」的放映時間

日本經歷STAP細胞問題，東京奧運場所興建或築地市場遷移的醜聞，縱然媒體比以前更小心報道，大眾依然對媒體抱懷疑的態度。大眾媒體的日語是「マスコミ」(Mass Media)，近年民間以近音字「マスゴミ(大型垃圾)」去戲謔媒體。廿年前的日本社會資訊不如今日網絡發達，只要媒體上下一致閉上口，向外統一版本，另一面的真相煙沒在時代之中。

森達也的作品這數年間受人注目，媒體以日語「默殺」去形容森達也過去的日子，因為沉默真的可以滅取人生。森達也回想，縱使九十年代《A》在東京能夠上映，電影雜誌故意在放映時間表上將《A》的上映時間「空白」起來：「我很驚訝，感覺是所有人一起閉口，令《A》從來沒有出現過。當時…我第三個兒子才剛出世，生活好艱苦的捱過去。」十多年來，森達也被同行杯葛，亦曾被指控他受錢替真理教拍宣傳片。

於心有愧 ─ 最後的《FAKE》

森達也沉思時托頭苦惱，走路彎腰寒背，連聲的「不好意思」，長長的身影有點重。「我真的不會再拍紀錄片，《FAKE》是最後一部，現在轉寫電視劇劇本。」森達也確切回答我的問題說。

森達也的作品沒有宏偉的畫面，《FAKE》同一場境拍攝令主流攝影師摸不着頭腦，他只是纏着又纏着中心的人物發問。他將影片剪接完成他便想跑掉，頭也不回望任何人。「我是感到 “後ろめたさを感じる”（日本諺語：良心發現），太不好意思了。因為我的電影是令人感到創傷的，《A》與《A2》傷害了傳媒、警方與普通市民。但傷害他們也一定要拍，這樣才會拍到出來。拍竣後，我感到不好意思，不想見他們(受訪者)。我相信佐村河內守看了《FAKE》，他也會感到離譜，這樣公開也可以？我確是利用了他。」佐村河內守多次電郵森達也，森達也也不回覆，製片介入希望他回覆，他亦堅決不回覆。

我是這樣接近真理教的

森達也1月來港時，日本新聞剛公布真理教的跨世紀的審訊終於落幕。《A》與《A2》的拍攝成為了珍貴的影像，記者好奇問森達也：「你當時是如何得到他們的信任？」

「我只是寄了一封採訪邀請信給他們。」森達也說。

森達也解釋，真理教修行的信徒從沒有信任他，籌備拍攝新聞節自前，森達也只寄了一封解釋採訪原委的信件。在沒有電郵的年代，每個記者也會做，只是恐懼令所有記者卻步。「最後聽回來，好像只有我寫信。換轉是其他人，或者是你，只要做好採訪邀請的手續程序，亦有可能進入拍攝的呀。」

紀錄片拍來的「一面之詞」，亦是真實的一面，換來的是森達也二十三年孤獨的路。現在看來，他說一句「以後不拍了」的神情最輕鬆。

真實，有時確會傷人。

source:

咁到底主流掩藏左咩真相

主流將真理教嘅人塑造成窮凶極惡、殘忍冷血嘅形象，但森達也嘅紀錄片就拍到佢地係好友善柔和。哩個落差係主流媒體完全冇提及。

當然，沙林毒氣襲擊肯定係殘忍，但主流媒體就冇提過啲教徒本身係點樣，一味講到哩個組織好恐怖，講到佢地好似個個撞曬邪hi曬嘢咁。

講真，我覺得就哩單嘢而言，唱衰個組織都情有可原，叫做等普羅大眾唔好冇警覺地接觸哩個組織。

但主流媒體係咪因為哩種「社會責任」先咁報？從佢地咁樣封殺紀錄片睇嚟，佢地主要都係為自己利益。

講咁耐都唔知掩左乜柒
頭5，6段都係重覆的廢話
鬼唔知唔係所有信徒都係壞人咩
大把當時的受訪者接受過訪問話自己唔知情啦

單純係媒體妖魔化人嘅技倆

唔好話呢啲係common sense
你又唔係唔知依家啲人係幾咁蠢，剩係接受自己個套

伊斯蘭教都有好人
中國都有好人

成篇文都唔知想講乜9
想講主流媒體抹黑個宗教
但係又無講到主流媒體講啲嘢係正確定錯誤

到講個聾耳作曲家毎廿度又係無做定論話其實係咪呃人，淨係話信佢係聾

入黎諗住睇真相 結果睇完仲更加一頭霧水

有冇勇士講重點

但當你看到他們（信徒）的笑臉便知道，有些人是大方的、有善的、柔和的。

睇樣就知,咁有說服力,好震撼

日本有好重集體潛意識,佢地其實跟緊一套"理所當然"認知去生活

女人結左婚一定要相父教子(哩十幾年好D)

檢察官係正義代表(入罪率99%,捉親都真壞人)

對權威既服從

點解會傷人,因為破壞左哩種認知

放毒氣殺平民殺律師殺離教者係事實

成篇文章結構零亂
不時插入對話 個人評論
令人難以閱讀
零分

連基本敘事都1999
好心佢唔好做記者

呢樣野好矛盾
彩訪時係平和 但亦唔能夠代表佢地真係平和 佢地可以係知道你彩訪而扮平和 所以彩訪並唔代表一切 除非你係做卧底扮教徙去偷拍佢地平時生活
不過咁 佢就講出左一點 就係另一方面其他傳媒訪問都冇去訪問就將呢個教既教徙寫到窮兇極惡咁 係有d 問題 我諗呢一點係森達也最想提出既一點 並唔係真理教教徙係咪真係平和和善
即係咁 森達也都起碼去做過訪問 但係你地其他記者訪問都唔做就咁將教徙寫到窮兇極惡 就係作故仔
但係我又認為 作故仔寫到佢咁都情有可願既 事實上佢個教主真係指示左佢教徙放毒氣殺平民 係一樣好危險既事黎 如果唔寫到佢地做惡徙 可能就會令人繼續去信呢個教 對呢個教冇左危機意識

個件事既本質無改變過
但你作為一個受過教育既人有責任係用法律以外層面去批判一件事之前 了解件事既兩面

睇咗十分鐘我就領略到

佢呢個做法只會對日本人思想上有衝擊
其他國家既人對於傳媒報導手法習以為常

up乜9成篇文

可能係洗腦洗到覺得殺人係救贖

咪一邊柔和樣一邊殺人囉

外人會因為佢地暴力同亂殺人而覺得佢地係冷血殺手

信徒會因為洗腦覺得殺人係好事，完全無內疚感，反而仲開心左

一樣道理

邪教都想拍佢人性一面

屌你老母 咁搞法傳銷都有好嘅一面啦

篇文真係又長又廢

為何如斯平和的情況，突然會觸發殘酷的事件才是最重要探討的事呀！

真

傳媒所說的不是謊話的，他們所說的是一部分，是簡單的訊息，是令觀眾愉快的部分，有窺私的部分，有最刺激的部分。讀者看這個閱這些，事實便會真的變成這樣。

為何如斯平和的情況，突然會觸發殘酷的事件才是最重要探討的事呀！

人道角度，將真實呈現出黎，信唔信你既選擇

當然我係當權者都會用力量禁邪教

Child登遲d都變成日本咁

多謝樓主share好文

伊斯蘭教都有好人呀

其實樓主係咪睇得明

井底蛙 伊斯蘭教緊係有好人啦
Child登仔會唔會遲d好似美國廢中廢老咁見到有人拜阿拉就走去鬧佢

果然係邪教用嘅技倆 呢篇肯撚定都係啲邪教班柒頭寫。如果心智未夠成熟分分鐘會信撚左呢啲垃圾文

你心智成熟未

咁快就有一個出黎 好慘 建議巴打聽少啲邪教野

你咁既思維方法難d相信你心智成熟
連登有害 上少d啦
接觸多d諗野清既人

吖係啊youtube仲有個咩真知識頻道 你都係唔好去聽好啲 睇你個理性撚都係會信嗰啲片嘅人黎

真心建議巴打你唔好遮蔽自己思考
好似篇文講，依家d資訊太速食，我地諗野、求真都懶，交哂比人地做，人地比咩就食咩，有哂既有觀念，但又拒絕進行詮譯學循環，形成回呢個post d人都冇理解到既有觀念以外既野

「果然係邪教用嘅技倆 呢篇肯撚定都係啲邪教班柒頭寫。如果心智未夠成熟分分鐘會信撚左呢啲垃圾文 」
邪教用既技倆、邪教班柒頭寫 係冇證據支持
你同班陰謀論撚諗到可能就當係有乜分別？
潛在可能同事實本身係有距離既

除左日本之外撚有自由國家會自發統一口徑咩

既然你認真討論，咁我就真係比啲建議你
就係依家資訊太速食，好多人接受左一啲文章資訊就會好似吸收左一啲知識咁好快放左入自己mindset. 而唔用自己個腦去分辨資訊嘅真偽 就正正如同啲陰謀撚一樣，唔自己加以思考就相信左啲速食資訊。

就如同你睇完篇文講嘅logic就相信左一樣，覺得我講嘅野就係呢篇文講嘅野「資訊太速食，求真諗野懶，所以有曬既有觀念，理解唔到新觀念」但係資訊速食係咪會令人理解唔到新觀念？定係速食資訊會導致人唔加以分析就吸收資訊作為自己嘅mindset啊？

當你引用篇文講緊我嘅時候，當中你講緊嘅人似係你自己多啲。 速食完人地講嘅野唔用腦諗句野究竟係唔係切合我嘅情況就用喺我身上，然後把持住以為係真理，其實實際上句野講緊嘅正正係你自己。

資訊當然有用，但係人腦嘅分析係更加有用，唔好因為吸收左某啲資訊就令到自己嘅分析偏離常理，當諗野偏離常理嘅人就係我地叫嘅on9仔

其實篇文同條片都講左，個導演最後係探討緊記錄片、媒體既本質。以及同觀眾之間既關係，唔係話要點樣掀露真相，大家好似放錯重點，一入黎就猛話廢，有咩料爆，正正就係個導演想講個種媒體既荼毒

廢撚到篇文
睇完更加確信係邪教

無人期待佢要揭開咩真相，只不過篇文喺到不斷強調傳媒掩蓋 扭曲真相，但係又唔講傳媒報嘅同事實有咩差距，咪比人屌垃圾文囉。即係講野唔舉例子，明唔明

垃圾文

浪費左生命既依幾分鐘
你係咪賠返俾我

阿媽係女人既野
傳媒渲染
唔講真理教佢地既好事
集中講佢地既惡
依個只係主流媒體好普遍既事
有批判性思考既人都會明
報導只係參考
大把傳媒人格謀殺啦
依單大單d 所以特別唔公平？
根本唔洗出篇垃圾解釋
明既自然明
唔明既 你篇野又無實例俾到出黎
即係垃圾文
而你睇完篇垃圾你條撚樣仲要想其他人同你一樣浪費時間
我又用多幾分鐘打字屌柒你
我屌你老味